Потоки. Передача файлов. Клиент-серверный чат
==============================================

Потоки
-------

Потоки (thread) в Python позволяет одновременно запускать разные подпрограммы, таким образом становится возможно выполнять несколько подпрограмм в одно и то же время.
**thread** - это отдельный поток выполнения.

На самом деле подпрограммы даже при использовании потоков не выполняются одновременно:

 1. Работа с потоками - это не работа с разными ядрами процесса, мы фактически работаем внутри того же процесса, что и без потоков, только дробим его на подзадачи, так что о более эффективном распределении ресурсов речи не идёт.
 2. В Python для обеспечения стабильности и снижения конфликтов работает специальный шлюз - Global Interpreter Lock (GIL). Он и контролирует потоки.
GIL переключает потоки по умолчанию раз в 5 миллисекунд, так что потоки работают не одновременно, а последовательно, постоянно сменяя друга.

Самая близкая идея работе потоков в Питоне - сеанс одновременной игры в шахматы, когда один шахматист играет с несколькими. Сеанс хоть и называется "одновременным", но фактически шахматист обходит всех по очереди и делает свой ход в каждой партии.

Для работы с потоками используются модули _thread и threading (более новый).

Рассмотрим простой код для работы с потоками.::

 import threading
 import time

 def thread_function(number):
     print(f"Thread {number}: starting\n")
     time.sleep(2)
     print(f"Thread {number}: finishing\n")

 threads = list()

 for index in range(3):
     print(f"Create and start thread {index}\n")
     x = threading.Thread(target=thread_function, args=(index,))
     threads.append(x)
     x.start()

 for i,thread in enumerate (threads):
     print (f'Join thread {i} \n')
     thread.join()


Передача файлов
----------------
Передачу файлов с помощью сокетов можно реализовать по следующей схеме:
 1. Настраиваем сокет, устанавливаем соединение.
 2. **На отправляющей стороне**: 

    - открываем файл на чтение в режиме байтового чтения (``'rb'``).

    - построчно передаём файл принимающей стороне.
 3. **На принимающей стороне**: 

    - открываем файл на запись в режиме байтовой записи (``'wb'``).

    - построчно пишем в файл всё, что получаем от передающей стороны.
 4. Закрываем файлы и соединение.

Передача файлов байтовыми строками позволяет пересылать любые файлы, независимо от их типа, расширения и т.п.

Пример кода для отправки файла с клиента серверу.

Сервер::
 
 import socket
 import sys

 # создаём сокет и связываем его с IP-адресом и портом
 
 sock = socket.socket()
 ip = "localhost"
 port = 9999
 sock.bind((ip, port))
 
 # сервер ожидает передачи информации
 sock.listen(10)

 while True:
     # начинаем принимать соединения
     conn, addr = sock.accept()
     
     # выводим информацию о подключении
     print('connected:', addr)  
     
     # получаем название файла
     name_f = (conn.recv(1024)).decode ('UTF-8') 
     
     # открываем файл в режиме байтовой записи в отдельной папке 'sent'
     f = open('sent/' + name_f,'wb') 
     
     while True:
         
         # получаем байтовые строки
         l = conn.recv(1024)
         
         # пишем байтовые строки в файл на сервере
         f.write(l)

         if not l:
             break

     f.close()
     conn.close()

     print('File received')

 sock.close()

Клиент::

 import socket
 import sys

 ip = "localhost"
 port = 9999

 # создаём сокет для подключения
 sock = socket.socket()
 sock.connect((ip,port))

 # запрашиваем имя файла и отправляем серверу
 f_name = input ('File to send: ')
 sock.send((bytes(f_name, encoding = 'UTF-8')))

 # открываем файл в режиме байтового чтения
 f = open (f_name, "rb")

 # читаем строку
  l = f.read(1024)

 while (l):
     # отправляем строку на сервер
     sock.send(l)
     l = f.read(1024)

 f.close()
 sock.close()

Задания
----------
1. Используя код из урока, реализуйте возможность отправлять файл с сервера клиенту.
2. Реализуйте возможность передачи файлов как от клиента серверу, так и от сервера клиенту:

 - должна быть возможность выбрать режим передачи (1 - от клиента серверу, 2 - от сервера клиенту);
 
 - оформите код с помощью функций;

 - добавьте графический интерфейс с помощью модуля easygui.

3. Используя потоки напишите клиент-серверный чат, который будет принимать и отправлять сообщения. Для этого потребуется оформить код в функции.


